\label{ch:tecnologias}
En este capítulo se comentarán algunas de las tecnologías usadas en el desarrollo de esta aplicación. Partiendo desde el lado del cliente hasta llegar al servidor se verán: ReactJS, Ansible, Play Framework, MongoDB y Neo4j.

\section{ReactJS}
\subsection{¿Qué es ReactJS?}
React (o ReactJS) es una librería de Javascript de código abierto útil para crear interfaces de usuario con el objetivo de fomentar el desarrollo de aplicaciones de una sola página (\emph{Single-page application}). Esta mantenida por Facebook, Instagram y una comunidad de desarrolladores independientes y compañías.

React, a pesar de tener detalles algo polémicos, ofrece grandes beneficios en rendimiento, modularidad y promueve un flujo muy claro de los datos y eventos, facilitando el diseño y desarrollo de aplicaciones complejas. Esta librería intenta ayudar a los desarrolladores a construir aplicaciones que usan datos que cambian todo el tiempo. Su objetivo es ser sencillo, declarativo y fácil de combinar. 

\subsection{¿Por qué se ha elegido?}
React hace mucho mas fácil la creación de interfaces de usuario interactivas. Se pueden diseñar vistas simples para cada estado de una aplicación y React las modificará y renderizará el componente necesario cuando los datos cambien. Esta basado en componentes que gestionan su propio estado. Estos se pueden componer para crear UIs más complejas.

\section{Ansible}
\label{sec:ansible}
\subsection{¿Qué es Ansible?}
Ansible es una plataforma de software libre que permite la configuración y administración de máquinas (virtuales o físicas). Se conecta a los nodos a través del protocolo SSH y solo depende de que la máquina tenga instalado Python 2.4 o superior. De forma nativa, utiliza YAML para describir las configuraciones reusables de los sistemas (playbooks).

\subsection{¿Por qué se ha elegido?}
Una de las razones principales ha que el sistema que se quiso usar en un principio (Puppet Server) daba muchos problemas y, de entre todos los automatizadores de instalación de software, Ansible nos pareció el más fácil de aprender y usar.

\section{Play! Framework 2}
\subsection{¿Que es Play! Framework 2?}
Play! Framework 2 es un framework de desarrollo web que funciona sobre la \gls{jvm} y usa un modelo de ejecución basado en eventos. Esta escrito en Scala, y ofrece \glspl{api} para Java y Scala.

\subsection{¿Por qué se ha elegido?}
Entre los diferentes motivos para su elección destacan el superior rendimiento en comparación a los frameworks de PHP, la gran cantidad de librerías existentes tanto para Java como para Scala, la posibilidad de escribir código más conciso (gracias a Scala) y la seguridad que ofrece un lenguaje fuertemente tipado.

\section{MongoDB}
\subsection{¿Que es MongoDB?}
MongoDB es una base de datos ágil que permite a los esquemas cambiar rápidamente cuando las aplicaciones evolucionan, proporcionando siempre la funcionalidad que los desarrolladores esperan de las bases de datos tradicionales, tales como índices secundarios, un lenguaje completo de búsquedas y consistencia estricta. Los datos se almacenan en BSON (Binary JSON), un formato basado en JSON pero optimizado para la base de datos.

\subsection{¿Por qué se ha elegido?}
MongoDB proporciona la escalabilidad necesaria para almacenar un gran volumen de datos. Proporciona también la posibilidad de generar streams infinitos que se adecuan a las necesidades de las aplicaciones para la \gls{realtimeweb}.\par
Al no forzar ningún tipo de esquema, se adapta perfectamente a las necesidades del proyecto; los datos de los usuarios no están sujetos a ninguna forma concreta. Gracias a la posibilidad de realizar consultas basadas en los datos que contienen los documentos BSON (objetos JSON), los usuarios también tienen la posibilidad de ejecutar consultas semi-directas a sus datos (a través de la aplicación).

\section{Neo4j}
\subsection{¿Que es Neo4j?}
Neo4j es una base de datos basada en grafos altamente escalable que trata a las relaciones entre los datos como entidades de primera clase.
Es una base de datos basada en grafos de código libre implementada en Java y Scala. Su desarrollo empezó en 2003 y esta disponible públicamente desde 2007. Es usada por un gran número de compañías y organizaciones de casi todos los sectores.

\subsection{¿Por qué se ha elegido?}
Como ya se ha comentado en el \cref{ch:diseno_aplicacion}, uno de los puntos fuertes de nuestra aplicación es la flexibilidad a la hora de crear las estructuras fractales de los \glspl{thing}. Esto se ha podido modelar de forma casi directa mediante la estructura de grafos que Neo4j ofrece. Ademas gracias al uso de dicha tecnología se han podido minimizar las consultas a la base de datos que una tradicional (relacional o no) habría hecho.